\subsection{Einleitung}
\label{sub:spielwelt-logik-einleitung}
\autor{Fredrik}

Bereits sehr früh in der Planungsphase des Projekts kam der Wunsch auf, das zu erstellende Planspiel durch den Einsatz flexibler Spielteile möglichst realitätsnah zu gestalten. Hierbei sollten nicht alle Werte wie z.B. Preise für die Dauer des Spiels fest vorgegeben sein, sondern anhand von dynamischen Einflüssen zur Spielzeit schwanken. Dies macht das Spiel für den Spieler einerseits interessanter, da er die Auswirkungen seiner Entscheidungen und derer seiner Mitspieler auf die Spielwelt beobachten kann. Andererseits erhöht dies auch den Lerneffekt, da Spieler die möglichen Auswirkungen mit in ihre Entscheidungsfindung einbauen und somit verantwortungsvoller handeln müssen.


Um das Planspiel in der vorgegebenen Zeit realisieren zu können, war es nötig, einige Bereiche für diese dynamische Umsetzung auszuwählen und andere außen vor zu lassen. Dabei wurde die Entscheidung gefällt, sowohl die Bauteilpreise, die Absatzmengen auf dem Raumschiffmarkt und die Fehlerkosten flexibel zu gestalten. Nicht in die Betrachtung einbezogen wurden beispielsweise die Personalkosten und die Grundnachfrage auf dem Raumschiffmarkt, die sich stattdessen abhängig von der Spiel-Geschichte entwickeln, um so die Spannung für die Spieler zu erhöhen.


Die folgenden Abschnitte geben einen Überblick über die Berechnungsvorschriften und Abläufe bei der flexiblen Berechnung der oben erwähnten Werte, woran sich zudem die Beschreibung der Bewertung der Unternehmen am Ende des Spiels anschließt.
