\chapter{Fazit und Ausblick}
\label{chp:fazit}

\autorbeginn{Julia, Philipp}

Während der Entwicklung des Planspieles wurden einige Ideen und Möglichkeiten diskutiert, welche
den vorgegebenen Zeitrahmen gesprengt hätten.

Eine Überlegung bezüglich des Finanzwesens war es, anstelle des automatisch eingeräumten Dispositionskredits
mit festem Zinssatz dem Spieler eine manuelle Kreditaufnahme anzubieten. Auf diese Weise wäre es dem Spieler
möglich vorausschauend den Kreditrahmen zu bestimmen und diesen zu einem angegebenen Zinssatz aufzunehmen.
Dieser Zinssatz würde dadurch von der Geldnachfrage abhängig sein und sich von Runde zu Runde verändern. Somit
würde dem Spieler mehr Verantwortung und Entscheidungskraft übertragen werden.

Mit der Einführung von zusätzlichen Maschinen, welche der Spieler während einer Spielrunde erwerben könnte, wäre
das Planspiel realistischer aufgebaut. Durch diese Maschinen könnte die Produktionskapazität weiter erhöht, neue
Funktionen in das Raumschiff eingebaut oder der Ausschuss verringert werden. Das zuvor aufgenommene Darlehen könnte
beispielsweise zur Finanzierung einer neuen Maschine verwendet werden.

Im Spielverlauf könnte die revolutionäre Erfindung des Warp-Antriebs die Nachfrage erheblich beeinträchtigen.
Dieser Antrieb ermöglicht den Raumschiffen mit Warp-Geschwindigkeit das Weltall zu durchqueren. Nach Einführung
des Warp-Antriebs würde die Nachfrage nach Raumschiffen mit herkömmlichen Antrieben stark zurück gehen, was den
Spieler dazu zwingen würde, die alten Modelle schnellstmöglich abzusetzen. Desweiteren müsste der Spieler seinen
Maschinenpark aufrüsten um der Nachfrage nach den modernen Raumschiffen gerecht zu werden.

Um noch mehr Dynamik in das Spiel zu bringen, könnte man in bestimmten Runden die Nachfrage nach Raumschiffen durch
Zusatzaufträge erhöhen. Diese kann der Spieler nach Prüfung der Rentabilität annehmen oder ablehnen. Auf diese Weise
könnte der Spieler freie Kapazitäten nutzen, seinen Gewinn steigern sowie das Image verbessern.


Bemerkt der Spieler einen Rückgang seiner Absatzzahlen so wäre es ihm mit dem so genannten “Macht”-Button möglich,
die Entscheidungen der Abnehmer zu seinen Gunsten zu manipulieren. Allerdings würde dann das Risiko bestehen, durch
die galaktischen Ordnungshüter für eine Runde auf den Planeten Despayre verbannt zu werden. Während dem Aufenthalt
auf Despayre wäre es dem Spieler nicht möglich im Namen seines Unternehmens zu handeln.

Die Einführung einer Marketingabteilung würde dem Spieler noch mehr Möglichkeiten bieten, seine Absatzzahlen zu beeinflussen. Durch Investitionen in die Marktforschung könnte er beispielsweise durch Befragungen Informationen über zukünftige Nachfrageveränderungen erlangen und könnte somit sein Produktionsprogramm darauf abstimmen. Zudem könnte er durch Werbemaßnahmen seine Beliebtheit erhöhen und somit die Abnehmer legal beeinflussen. Dies könnte zu erheblichen Gewinnsteigerungen führen und würde zudem das Spiel noch dynamischer und realistischer machen.

Einen Blick auf die technischen Aspekte des Planspiels lässt weitere Punkte offen, welche noch realisiert werden könnten.

Um das Planspiel benutzerfreundlich zu gestalten, wäre eine intuitive Benutzeroberfläche von Nöten. Diese könnte sich
an den bereits vorgestellten Mockups orientieren. Darauf aufbauend könnte sich jeder Spieler selbstständig am System
anmelden und zur Startseite gelangen. Würde man zudem die Funktionen des Spieleiters in Java-Code umsetzten, so würde
das Spiel diese Aufgaben automatisch übernehmen. Auf diese Weise könnten auch unerfahrene Spieler das Planspiel eigenständig
durchführen.

In der aktuellen Version des Planspiels werden die entstehenden Daten in Java mithilfe von Hashmaps und Vektoren realisiert.
Um die Performance und die Übersichtlichkeit des Planspiels zu erhöhen wäre eine Datenbankanbindung sinnvoll. Die zentrale
Speicherung auf die Daten würde zudem einen einfacheren Zugriff auf abgespeicherte Daten ermöglichen. Der Hauptvorteil
einer Datenbankanbindung würde in der dauerhaften Speicherung der Daten liegen. Auf diese Weise wären die gespeicherten
Informationen auch nach dem Schließen des Planspiels abrufbar.

Abschließend ist zu sagen, dass sowohl die Planung als auch die Durchführung des Projekts reibungslos von statten ging.
Zum ständigen Austausch der Teilnehmer fanden regelmäßig Besprechungen statt, welche zur optimalen Abstimmung untereinander
führte. Um die Arbeit an einem Projekt mit mehreren Personen zu koordinieren wurde das verteilte Versionsverwaltungssystem
Git genutzt, das den Austausch von Dateien vereinfacht.

\autorende{}
